\chapter{Tipi di dati algebrici}	
	Il programma fino ad ora illustrato è uno strumento sufficientemente completo e funzionante, utilizzabile sia dal professore che dagli studenti in maniera efficace. Come accennato nell'introduzione tuttavia ha delle mancanze su cui si è deciso di lavorare. In questo capitolo analizzeremo il tema dei tipi di dati algebrici, invece in quello successivo (capitolo \ref{ch:chapter6}) il problema del supporto a tipi numerici in virgola mobile e ai generatori built-in di FsCheck.
	
	\section{Introduzione ai tipi in F\#}
	Prima di descrivere i cambiamenti al programma per supportare in maniera consistente i tipi di dati algebrici è doveroso dare un'introduzione e una panormica dei tipi in F\# \cite{types}.
	Per chiarire esattamente cosa siano in tipi ci si deve chiedere innanzitutto per cosa sono usati nella pratica:
	
	\begin{enumerate}
		\item Si possono vedere come annotazione per un valore, su cui si possono effettuare controlli soprattutto in fase di compilazione
		\item Si possono vedere come domini di funzioni su cui agire
	\end{enumerate}

	F\# è un linguaggio ibrido, con alcune parti puramente funzionali e altre che hanno subito un'influenza dalla programmazione orientata agli oggetti. I tipi che mette quindi a disposizione riflettono entrambe le correnti e sono:
	
	\begin{itemize}
		\item I tipi .NET. Questi sono tipi comuni a tutti i linguaggi .NET e facilmente portabili tra i vari linguaggi. Includono: tipi primitivi built-in (int, bool, etc), tipi riferimento built-in (string, etc), array e classi e interfacce.
		\item Tipi specifici per F\#. Sono tipi definiti specificamente per il linguaggio F\# e per una programmazione puramente funzionale. Tra questi troviamo: tipi funzione, unit, tuple e record, discriminated union e option.
	\end{itemize}

	Tutti questi tipi appena citati possono essere combinati per generarne di ulteriori usando due operazioni base: la somma e il prodotto. L'insieme di tutti questi nuovi tipi generati da somma e prodotto è chiamato collettivamente \textit{Tipi di Dati Algebrici} (Algebraic Data Types o ADTs). Ognuno di questi è definito seguendo una sintassi ben precisa e fornisce costruttori che consentono di creare istanze di quel tipo e di processarlo nel pattern matching.
	\par Come accennato precedentemente le due operazioni base con cui  si combinano tipi sono somma e prodotto: prendiamo ora in considerazione la seconda.
	Pensando per esempio al tipo \textit{int} non come qualcosa di astratto ma come la collezione di tutti i possibili valori interi. Se prendiamo due copie di questa collezione, possiamo moltiplicarle tra di loro usando il prodotto cartesiano ottenendo così tutte le possibili coppie di valori. Questo in F\# è la definizione di una tupla, se i vari elementi sono identificati tramite un'etichetta si avrà invece un record. Tuple e record sono quindi esempi di tipi di dati algebrici ottenuti moltiplicando fra loro altri tipi.
	L'altro modo per combinare tipi invece è la somma: l'idea è che si voglia avere qualcosa che possa essere un tipo o un altro. In F\# i tipi somma sono chiamati discriminated union. Ogni tipo è composto da più componenti, chiamate casi, ognuno dei quali è identificato da un'etichetta. Le etichette possono essere un qualsiasi identificatore scelto arbitrariamente purchè inizi con una lettera maiuscola. Di seguito alcuni esempi (listato \ref{lst:listing19}).
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=67, lastline=81, label=lst:listing19, caption={Esempi di discriminated unions}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
	
	Un ulteriore modo per comporre nuovi tipi, fino ad ora non preso in considerazione, è tramite ricorsione. Un tipo di dato ricorsivo è un tipo i cui casi possono contenere dati dello stesso tipo del tipo appena definito. Un'applicazione importante di dati ricorsivi sono le liste e gli alberi (listato \ref{lst:listing28}). I tipi di dati ricorsivi possono crescere dinamicamente anche in fase di esecuzione.
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=84, lastline=95, label=lst:listing28, caption={Tipi di dati ricorsivi}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
	
	Il programma prevedeva un supporto ai tipi generati tramite prodotto, quindi tuple e record, ma mancava di quello per le discriminated unions. L'ultima funzionalità aggiunta è stata proprio per rimediare a quest'ultima carenza.
	
	\section{Supporto ai tipi di dati algebrici}
	Il problema del gestire i tipi di dati algebrici nel progetto è che pur avendo due tipi definiti nello stesso identico modo dal professore e dallo studente, questi vivono in due moduli diversi. Per il compilatore quindi sono di fatto due oggetti differenti: si è deciso di avere quindi un terzo tipo, anch'esso definito nello stesso modo, nel file di script e delle funzioni che serializzassero e deserializzassero tale tipo verso e da quelli definiti nei moduli del modello e del file da validare.	
	\par Perchè il programma potesse gestire i tipi di dati algebrici si è dovuto andare a lavorare, come anche nel caso dei numeri in virgola mobile e dei generatori built-in, sul file di configurazione. In questo è stato aggiunto un ultimo oggetto con la seguente forma (listato \ref{lst:listing20}):
	
	\lstinputlisting[language=json, firstline=13, lastline=30, label=lst:listing20, caption={Oggetto della configurazione per il supporto delle discriminated unions}, numbers=left]{support/changesConfig.json}
	
	La prima coppia attributo-valore identifica il tipo e l'attributo può non avere valori, avere un valore o molteplici valori. Successivamente si trova un campo che identifica il nome del tipo definito. Come visto prima ogni discriminated union è poi definita dai suoi casi: si è deciso di avere un oggetto per ogni caso identificato dal nome dell'etichetta e dai valori del costrutto. Questo tipo identificato dall'oggetto deve essere definito esattamente con lo stesso nome, lo stesso tipo di dato e gli stessi casi di quello definito nel modello.
	\par Successivamente il generatore degli script, analizzando il file di configurazione, aggiungerà  all'inizio dello script la definizione del tipo e tre funzioni:
	
	\begin{itemize}
		\item Una funzione che serializza il tipo verso il tipo definito nel modello
		\item Una funzione che serializza il tipo verso il tipo definito nel file dello studente
		\ Una funzione di comparazione tra i tipi definiti nel modello e nel file dello studente
	\end{itemize}

	Quì di seguito un esempio della definizione del tipo e delle funzioni (listato \ref{lst:listing21}).
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=1, lastline=17, label=lst:listing21, caption={Definizione del tipo e funzioni di serializzazione}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
	
	Come ultima modifica si è dovuto lavorare sulla generazione delle proprietà aggiungendo due formati per le funzioni con discriminated unions come parametro ma non come risultato (listato \ref{lst:listing22}) e le funzioni con discriminated unions sia come parametri sia come risultato (listato \ref{lst:listing22}).
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=43, lastline=50, label=lst:listing22, caption={Funzione con discriminated union come parametro ma non come risultato}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
		
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=54, lastline=63, label=lst:listing23, caption={Funzione con discriminated union come parametro e come risultato}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
	
	Come per il programma intero anche per il supporto alle discriminated union si sono dovute fare alcune assunzioni:
	
	\begin{itemize}
		\item Può essere definito al più una sola discriminated union
		\item Nei casi non ci possono essere liste ricorsive innestate 
	\end{itemize}